%% main.tex — Relatório Final: SpaceX Reliability Study
%% Classe: abntex2

\documentclass[
    12pt,
    openright,
    oneside,
    a4paper,
    brazil
]{abntex2}

% ── Pacotes ────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}

% ── Caminho das figuras ───────────────────────────────────────────────────
\graphicspath{{../graphs/}}

% ── Dados do documento ────────────────────────────────────────────────────
\titulo{Evidência Estatística de Confiabilidade em Sistemas de Foguetes Reutilizáveis: Um Estudo com Dados da SpaceX}
\autor{
    Lucas Gabriel Rocha Ferreira \and
    Gabriel Garcia\and
    Kaio Ribeiro\and
    Izac Regis\and
    Jônatas Pereira
}
\local{Brasil}
\data{Junho de 2026}
\orientador{Roberto Carlos Rodriguez}
\instituicao{Jala University}

\tipotrabalho{Relatório de Pesquisa}
\preambulo{Relatório final do estudo sobre a confiabilidade de sistemas de foguetes reutilizáveis, utilizando dados da SpaceX API v4, apresentado como requisito parcial para a disciplina de Estatística.}

% ── Configurações do PDF ──────────────────────────────────────────────────
\makeatletter
\hypersetup{
    pdftitle={\@title},
    pdfauthor={\@author},
    pdfsubject={\imprimirpreambulo},
    pdfkeywords={SpaceX}{reutilização}{confiabilidade}{estatística},
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=blue,
    bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\begin{document}

% ── Elementos pré-textuais ────────────────────────────────────────────────
\pretextual

% Capa
\imprimircapa

% Folha de rosto
\imprimirfolhaderosto

% ── Resumo ────────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{resumo}
O presente trabalho analisa dados de lançamentos da SpaceX para verificar se a reutilização de propulsores orbitais tem impacto sobre a confiabilidade das missões. Foram utilizados 192 registros de boosters extraídos da SpaceX API v4, cobrindo o período de 2006 a 2022 e as famílias Falcon 1, Falcon 9 e Falcon Heavy. A análise foi conduzida com estatística descritiva, intervalos de confiança e tabulação cruzada com controle temporal. Os boosters reutilizados apresentaram 100\% de sucesso (149 de 149), contra 88,37\% dos virgens (38 de 43), e não foi observada degradação mesmo em boosters com até 13 voos acumulados. No entanto, a presença de viés temporal e viés de seleção nos dados impede afirmações definitivas de causalidade. De modo geral, os resultados sugerem que a reutilização não compromete a confiabilidade das missões.

\vspace{\onelineskip}
\noindent
\textbf{Palavras-chave}: SpaceX. Reutilização de foguetes. Confiabilidade. Análise estatística.
\end{resumo}

% ── Sumário ───────────────────────────────────────────────────────────────
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage

% ── Elementos textuais ────────────────────────────────────────────────────
\textual

\input{sections/introduction}
\input{sections/methodology}
\input{sections/results}
\input{sections/discussion}
\input{sections/conclusion}

% ── Elementos pós-textuais ────────────────────────────────────────────────
\postextual

\bibliography{references}

\end{document}
